

 Niektorí jeho návštevníci tvrdia, že je najkrajším mestom na svete. Ja to netvrdím, lebo krása sa nedá zmerať, a každého oslovuje niečo iné, mňa najmä starobylé mestá, ale silný dojem na mňa nepochybne urobilo aj Chicago. Určitý podiel na tom mohlo mať aj to, že v inom americkom veľkomeste som zatiaľ nebol. V každom prípade, toto mesto sa vo svete pýši najrušnejším letiskom (niekto tvrdí že prvenstvo patrí londýnskemu Heathrow), prvým mrakodrapom, najväčším vnútrozemským prístavom, najväčším počtom nositeľov Nobelovej ceny, dlhú dobu najvyšším mrakodrapom, najväčším krytým akváriom, druhou najväčšou knižnicou (po Londýnskej) a v laboratóriu tunajšej univrzity prebehla v r. 1942 prvá nukleárna reakcia.      
  
  
 Mesto je od Michiganského jazera oddelené parkami, plážami a rozsiahlymi trávnatými pásmi. Za nimi vyrastá chaotická, kostrbatá silueta Chicaga. Jazero vyniká ostrou modrou farbou. 
  
 Možno polovinu Chicaga tvoria približne takéto štvrte rodinných domov s množstvom zelene. Táto štvrť sa nachádza blízko najstaršieho a veľmi populárneho parku mesta: Oak Parku.      
  
 Odhadujem, že 20 - 30% Chicaga tvoria štvrte na tento spôsob; zväčša s dvoj-poschodovými pospájanými domami, 15% tvoria parky, 5 % centrum mesta - "downtown" alebo aj "Loop", čo je prezývka odvodená od okruhu nad zem zdvihnutej mestskej železničnej dopravy postavenej v r. 1897 a obkolesujúcej v hrubých rysoch "downtown".  
  
 Downtown, The Loop - obchodné centrum mesta v tvare smyčky, so svojimi najstaršími mrakodrapmi prispelo svojim dielom ako prototyp k vývoju americkej architektúry. Jeho hranice sú limitované zo severu a západu riekou Chicago, z východu Grant Parkom a z juhu Congresovým Park-"wayom". Aj z tohto dôvodu, teda z nedostatku miesta, tu pôvodne začali rásť mrakodrapy. Pomohol tomu aj bažinatý terén, ktorý prinútil architektov čeliť novým výzvam. Príležitosť k novej a odolnejšej výstavbe poskytol veľký požiar z r. 1871. Hovorí sa, že po ňom bolo mesto tak zasypané popolom, že pripominalo Pompeje a súčasne stále pyšné Kartágo. 
  
 Prvý rok po veľkom požiari ulice mesta pripomínali otvorené stoky, mesto džungľu, kde cholera, týfus, variola boli bežnými návštevníkmi.  Z rieky Chicago vlievajúcej sa do Michiganského jazera sa stalo smetisko odpadov z neďalekého mäsopriemyslu, čím sa otrávilo aj jazero, ktoré slúžilo ako zdroj pitnej vody pre mesto." Aby sa jazero vyčistilo, bol vybudovaný kanál, ktorý síce neviem ako, ale vraj otočil prirodzený prúd rieky a to z jazera von smerom do rieky Des Plaines, ktorá sa vlieva do Mississippi a tá do Mexického zálivu. Preto miestni hovoria, že naučili rieku tiecť proti svojmu vlastnému prúdu. Aj následkom otravenej vody, podľa niektorých údajov v meste na uvedené nemoci v tej dobe zomrelo 12% obyvateľstva. Ale už v r. 1889 bolo mesto čo do počtu obyvateľov 2. najväčším v USA. V súčasnosti je, čo sa týka významu, americkou trojkou, keď ho predbehol Los Angeles. Napriek svojmu významu nie je  hlavným mestom štátu Illinois. 
  
 Myšlienka mrakodrapov s oceľovou konštrukciou sa zrodila začiatkom deväťdesiatych rokoch 19. stor., ako už bolo spomínané, práve v tomto meste. Na tejto ulici je pár "svedkov" z tohto obdobia. Mimochodom aj na Slovensku, hoci podstatne neskôr ako v Amerike, ale v rámci európskych pomerov dosť skoro, sa nechali inšpirovať myšlienkou mrakodrapov, čoho svedkom je 11 poschodový (výškou ako bežná 13 posch. budova) bratislavský Manderlák z r. 1931 na Nám. SNP.  
  
 Neúprosná prítomnosť mrakodrapov tu ale začala v r. 1900. Na začiatku 20. storočia tvorili najvýraznejšie ikony mesta 36 poschodová a 141 m vysoká Tribune Tower (na pravo) dokončená v r. 1925 a Wrigley Building so svojou "vežou hodín" na ľavo od nej, ktorá doposiaľ patrí k jednej z najznámejších symbolov Chicaga. Bola dokončená v r. 1924, kedy so svojimi 134 m bola najvyššou budovou mesta. "Tieto neogotické budovy pri odvážnych scenároch pripomínajú svojou estetikou chrámy." 
  
 Ultramoderné gotické prvky v meste plnom kontastov.    
  
 Na ľavo Jewelers Building, 40 poschodový mrakodrap z r. 1926, postavený pre obchodníkov s diamatmi. V budove bol pôvodne aj výťah pre automobily. Na pravo je rozostavaná v súčasnosti druhá najvyššia budova v meste - Trump International Hotel and Tower.  
  
 Trump International Hotel and Tower v r. 2009.   
     
 Už v r. 1932 mali v Chicagu 10 poschodovú garáž pre 48 vozidiel. Keď si spomeniem, že u nás sa stavajú prízemné obchodné domy, vedľa ktorých sú rozsiahle betónové parkoviská, ľudia proti tomu nenamietajú, ale zároveň im veľmi vadí, že im pred oknami, kde rástli stromy a pod. idú stavať bytovku, alebo bytovky, keďže na sídliskách je stále menej priestoru...    
  
  
 "Ešte v r. 1830 malo Chicago nie viac ako 350 obyvateľov, z ktorých len 40 malo volebné právo. Predstavovalo kombináciu blata, odpadkov a zmätku. Svoju výhodnú geografickú polohu však dokázalo naplno využiť. Vybudovaním prvej železničnej trati v USA a vybudovaniu Illinoiského a Michiganského kanálu, ktorý mesto spojil po vode s Mississippi, sa Chicago stalo čoskoro základom US dopravného systému." V pozadí 100 poschodové John Hancock Centre.     
  
 Michigan Avenue je označovaná ako urbanistický Grand Canyon. 
  
 Michigan Avenue z opačnej strany. V pozadí, viac vpravo, Amoco Building (dnes Aon Center) - 346 m vysoká a v súčanosti tretia najvyššia budova v meste. Vzorom pre jej výstavbu (dokončená v r. 1973) boli "dvojičky". Pri nej Two Prudential Plaza, 64 poschodová budova z r. 1984, ktorá sa snaží kopírovať neogotickú štíhlu vežu na 23 poschodovej Chicago Temple Building postavenej v r. 1924 o pár ulíc ďalej (vidieť ju v strede dole na ďalšom obrázku). 
   
 S príchodom prohibície sa narodilo legendárne Chicago 20-tych rokov 20. stor., keď sa mesto stalo majetkom bezohľadných gengov a gangstrov, ako bol aj Al (Alfonso) Capone, tiež známy ako "Zjazvená tvár". Ešte dnes sú v meste reštaurácie kam údajne chodil na večeriať. Pohľad z (bývalého) najvyššieho vyhliadkového poschodia na svete, z Willis Tower.     
   
 Obrovská oceľová slza nad "amfiteátrom v Milenium Parku, ktorý je časťou veľkého Grant Parku. Rozloha parkov v Chicagu je 7.000 akrov, teda viac ako 3.000 ha, čo znamená minimálne 30 km2. Grant Park je korunou tunajších parkov.  
  
 Navrhovateľ parku v 20-tych rokoch minulého storočia sa nechal inšpirovať záhradami vo Versailles. Je obkolesený starými budovami, samozrejme v ponímaní Američanov.   
  
 Backinghamská fontána v parku mala evokovať lesk fontán vo Versailles. Keď bola v r. 1927 otvorená, v tom čase išlo údajne o najdekoratívnejšiu fontánu na svete.   
  
 V Chicagu je vysoká zver vo väčších mestských parkoch v okrajových štvrtiach normálna vec. V jednom parku si táto zvykla na tohto pána, nosiaceho im starý chlieb a podobné pochúťky, ktoré im každé ráno nosí v "dohodnutú" dobu a na "dohodnuté" miesto.  
  
 Pohľad z John Hancock Center, 100 poschodovej budovy, 344 m vysokej (strecha), 23. najvyššej na svete a 6. v USA. V 60-tych rokoch 20. stor. bola najvyššou budovou mesta. 
  
 Z najvyššie položenej reštaurácie stredozápadu situovanej v John Hancock Centre na 94. až 95. posch. sa za dobrého počasia ponúka výhľad do 3 susedných štátov (Indiana, Michigan a Wisconsin). Výťah tu ľudí vyváža za 50 sek., dole to trvá o 10 sek. menej. Výťah je zdarma a návštevníci si ho obsluhujú sami.  
  
 V súčasnosti má v Chicagu 97 budov viac ako 50 poschodí. Pohľad na tri najvyššie budovy mesta: zľava Aon Center (366 m), ďalej Trump International Hotel and Tower, dokončená v r. 2008 (360 m a 96 posch.),  a Sears Tower (dnes Willis Tower) 442 m vysoká budova. Bola postavená za tri roky a to v r. 1974, takže dva roky po postavení 110 poschodových NewYorských Dvojičiek, ktoré dovtedy boli najvyššími budovami sveta. Sears Tower, taktiež 110 poschodová (niektoré údaje uvádzajú 108), bola prekonaná až v r. 1997 vežami Petronas v Kuala Lumpur. Dnes je siedmou najvyššou budovou sveta a najvyššou na oboch amerických kontinentoch. V pravo dole Chase Tower - 60 posch. mrakodrap z r. 1969. V r. 2008 sa v meste začali stavať základy mrakodrapu "Chicagská Ihla", ktorá bude mať po dokončení 150 poschodí a 607 metrov. Má byť najvyššou čisto residenčnou a tiež najštíhlejšou budovou sveta.            
  
 Pohľad na štvrť Near North a Michiganské jazero, ktoré má rozlohu polovice Slovenska. 
   
 V uliciach Near North. 
  
 Lincoln Park v štvrti Northside sa nachádza na brehu Michiganského jazera a preto je obľúbeným miestom víkendových piknikov. Chicago eviduje 600 verejných parkov, vrátane "parkových cintorínov". 
  
 Čínska štvrť. 
  
 Nám. Water Tower. Vodná veža na ňom stojaca pochádza z r. 1869. "Ide o najviac ilustračný, ale nie jediný pamätník, ktorý odolal veľkému požiaru z r. 1871. Pri požiari zahynulo 300 ľudí z vtedajších 300.000 obyvateľov, 100.000 z nich sa stalo bezdomovcami. 
  
 Chicago je značne multikulturálne mesto. Samozrejme, okrem výstavných štvrtí tu možno nájsť aj chudobné štvrte. Myslím si však, že každý si tu môže prísť na svoje.   
 Použitá literatúra: Chicago then and now. Elizabeth McNulty  

